【參考】亞美尼亞模式：和平守法與抗爭，有時沒有矛盾

去年四月，亞美尼亞前總統薩爾克相（Serzh Sargsyan）企圖以總理身份永續權力，結果導致民眾革命，薩爾克相被迫下台。外界稱是次革命為「天鵝絨革命」，皆因過程沒有暴力衝突。

政權軍權在握，薩爾克相為什麼要屈服？當時成千上萬的民眾走上街頭，癱瘓交通，封鎖政府機構，甚至有部份警員軍人參與遊行。薩爾克相起初態度強硬，卻令到示威越演越烈，結果迫於壓力，只得辭職。

說起癱瘓交通，香港人腦海難免重現某些片段，不過亞美尼亞模式有點不一樣。他們幾乎沒有路障，只是以十多人至數十人為單位於城市各處自發堵路，而且在警察執法時大多會配合離去（但可以去附近重新堵路）。路上有不少死火或違泊車輛，而死火當然不犯法，違泊也非刑事。而且，抗爭者不一定要衝出馬路，只要用合理速度橫過行人優先的班馬線，或在守法情況下不斷橫過馬路即可（在香港，15米內沒有合適過路設施，中間又沒有欄杆路障，就可以直接橫過馬路）。

喜歡踩單車的人，也可以在馬路上合法騎行，只要保持單行（但可以佔據一條行車線保障自己安全），而且入黑後配有頭燈尾燈即可。乘客搭地鐵也有權力及理由在月台靜候舒適和有空位可坐的列車。當時的亞美尼亞，多個十字路口塞車，地下鐵全面停駛，通往國際機場的道路（而非機場本身）變成停車場，旅客只能步行。

亞美尼亞人響應運動的手段五花八門。停課罷工少不免，還有各種別出心裁的舉動，諸如免費幫死火車輛修車，高薪招聘現任警察，甚至無厘頭到約定在晚上敲打廚具「發聲」。這些行為多少有助抗爭，但不直接與他人產生衝突，能讓每個市民（甚至政府人員和警員）用不同方式參與運動。確實未必每人都能採取同一手段，但每人都應該有方法去參與。

文章出處

--------------------------------------------------------------
留守道路本意係堵塞立法會出入口，阻止開會
而開會地方可以轉換，咁而家繼續守住條路 好似意義不大
一來我地唔夠多人，又無經驗 又無裝備
其次係黑警絕不留手 用過度武力，好難守落去

究竟我地有咩可以做到？討論吓

值得借鑒

香港人用暴力手段嘅經驗相對比其他國家少
容易畫虎不成反類犬
與其勉強班和理非非衝
不如呼籲佢哋用上面嘅方式抗爭

我都想像唔到暴動會係點，真係無概念
真係可以試試呢種方式

pish

催淚彈、胡椒噴霧，聽就聽得多啫
有幾多人真係喺現場親身經歷過?
我支持勇武
但而家前線冇人指揮
就好似一盤散沙咁
根本發揮唔到人數嘅優勢
既然係咁不如試下第二個方法
反正目標都係撤回修例

其實有得諗，
但係點樣避免唔變成鳩嗚團咁樣，
咁易被千夫所指，
仲有一大堆幫政府嘅輿論機器，
話你阻人返工

pish

Pish

push